\section{Обзор существующих решений}
\label{sec:Chapter3} \index{Chapter3}

%Здесь надо рассмотреть все существующие решения поставленной задачи, но не
%просто пересказать, в чем там дело, а оценить степень их соответствия тем
%ограничениям, которые были сформулированы в постановке задачи.

Многие классические криптографические протоколы становятся полиномиально взламываемыми с изобретением квантового компьютера. В связи с этим, в $2017$ году NIST запустил конкурс на роль нового квантово-устойчивого стандарта в шифровании.

Среди лучших вариантов есть алгоритмы, основанные на:
\begin{enumerate}
	\item Кодах, исправляющих ошибки
	\item Целочисленных решётках
	\item Хэш-функциях
	\item Многочленах от многих переменных
	\item Изогениях эллиптических кривых
\end{enumerate}

При этом в силу наличия внутренней структуры многие протоколы на изогениях~\cite{Isogeny_hack} и многочленах~\cite{Multivar_hack} недостаточно устойчивы к взлому.

На хэш-функциях получается построить только подпись без шифрования, а алгоритмы на кодах часто требуют большой длины открытого ключа и, следовательно, мало эффективны.

Криптосистемы же на решётках, в частности, связанные с $\mathsf{LWE}$-problem протоколы, обладая достаточной универсальностью и надёжностью, показывают к тому же вполне приемлимую производительность.

Немаловажным является и мощное теоретическое обоснованиe стойкости. Существует много сложных задач в теории решёток:
\begin{enumerate}
	\item $\mathsf{SVP}$ ({\it Shortest Vector Problem}) --- найти ненулевой вектор $v$ из решётки $L$ с минимально возможной длиной $\lambda_1(L) = \|v\|$.
	\item $\mathsf{SVP}_\beta$ --- найти ненулевой вектор из решётки $L$ с длиной $\leq \beta\cdot\lambda_1(L)$.
	\item $\mathsf{GapSVP}_\beta$ --- если гарантируется, что $\lambda_1(L) \leq 1$ или $\lambda_1(L) > \beta$, понять, какой вариант для данной $L$ реализуется.
	\item $\mathsf{SIVP}$ ({\it Shortest Independent Vector Problem}) --- найти ЛНЗ систему из $n$ векторов решётки $(v_1, \ldots, v_n)$ с минимальным $\lambda_n(L) = \max\{\|v_i\|\}$.
\end{enumerate}

Обычное $\mathsf{SVP}$ и даже $\mathsf{SVP}_\beta$ при малых $\beta$ являются $\mathsf{NP}$-сложными~\cite{SVP_hard}. В случае экспоненциальных $\beta$ задача эффективно решается с помощью $\mathsf{LLL}$-алгоритма~\cite{LLL}. Для полиномиальных $\beta$ статус не известен, однако задача считается достаточно трудной в худшем случае.

Задача $\mathsf{SIS}_\beta$ ({\it Short Integer Solution}) описывается так:
\begin{enumerate}
	\item Пусть $A$ --- матрица $n \times m$ с элементами, сгенерированными независимо в совокупности случайно равновероятно из $\Z_q$.
	\item Надо найти вектор $x \in \Z_m$, такой что $Ax = \vec 0$ и $0 < \|x\| \leq \beta$.
\end{enumerate}

В $1996$ году Ажтай свёл $\mathsf{WCH}$ задачи $\mathsf{SVP}$ и $\mathsf{SIVP}$ к $\mathsf{ACH}$ проблеме $\mathsf{SIS}$~\cite{ACH_Ajtai}. Более конкретно, если $\exists$ алгоритм, решающий $\mathsf{SIS}_\beta$ для полиномиального $\beta$ с вероятностью хотя бы $\frac12$, то $\exists$ алгоритм, решающий для некоторых полиномиальных $\gamma$ также задачи $\mathsf{SVP_\gamma}$ и $\mathsf{SIVP_\gamma}$.

В более поздней работе Регев проделал аналогичное сведение от задач $\mathsf{GapSVP}$ и $\mathsf{SIVP}$ к $\mathsf{LWE}$-problem~\cite{LWE}. Его рассуждения, можно повторить в терминах $\mathsf{RLWE}$ и $\mathsf{MLWE}$-({\it Module LWE})-problem, и они дают большую уверенность в надёжности решёточных протоколов.

Учитывая всё вышесказанное, полезно изучать свойства криптосистем, основанных на теории решёток вообще и $\mathsf{LWE}$-problem в частности, с целью их дальнейшего улучшения и оптимизации.
