\section{Исследование и построение решения задачи}
\label{sec:Chapter4} \index{Chapter4}

%Требуется разбить большую задачу, описанную в постановке, на более мелкие
%подзадачи. Процесс декомпозиции следует продолжать до тех пор, пока подзадачи
%не станут достаточно простыми для решения непосредственно. Это может быть
%достигнуто, например, путем проведения эксперимента, доказательства теоремы
%или поиска готового решения.

\subsection{Свойства маппинга}

Пусть $x \in \N$. Представим $xq$ в виде $Qm+r$ для $0 \leq r < Q$.
\begin{equation*}
	\left\lfloor\frac{(x+1)q}{Q}\right\rfloor = \left\lfloor\frac{Qm+r+q}{Q}\right\rfloor = m+\left\lfloor\frac{q+r}{Q}\right\rfloor
\end{equation*}
Получаем, что длины $\Map(x+1)-\Map(x)$ отличаются на $\leq 1$, так как
\begin{equation*}
	\left\lfloor\frac{xq}{Q}\right\rfloor = m; \qquad \left\lfloor\frac{q}{Q}\right\rfloor \leq \left\lfloor\frac{q+r}{Q}\right\rfloor \leq \left\lceil\frac{q}{Q}\right\rceil
\end{equation*}

При этом $\Demap$ (с точностью до округлений) отправляет в $x$ остатки со $2$-ой половины предыдущего и $1$-ой половины следующего за ним отрезков. Отрезки почти равны, поэтому из симметрии и буквы алфавита являются практически неотличимыми.

Таким образом, в дальнейшем анализе мы не будем уточнять, какой символ передавался в сообщении, Б.О.О. считая его $0$.

\subsection{DFR по Хэммингу}

Пусть $\mu, \nu \sim \chi_k$ --- независимые случайные величины в $\Z_q$. Обозначим распределение их произведения $\mu \cdot \nu$ за $\xi_k$. Положим $\psi = \xi_k^{\circledast n} * \xi_k^{\circledast n} * \chi_k$.

В~статье~\cite{RLWE_Channel} доказывалось, что это распределение коэффициентов $\bold z$.
\begin{equation*}
	\Pr(\mathcal{E}) \leq 1-\sum_{i=-b}^{b}{\psi[i]} \,\;\text{для}\;\, b = \left\lfloor\frac{q}{2Q}\right\rfloor; \quad \mathsf{DFR} \leq \sum_{i=t+1}^n{C_n^i\Pr(\mathcal{E})^i(1-\Pr(\mathcal{E}))^{n-i}}
\end{equation*}

Убрать индексы у $\mathcal{E}_i$ корректно, так как распределение у них одинаковое. При этом во втором неравенстве предполагается их независимость. Математически это, конечно, не так, однако на практике близко к оному.

В итоге, посчитав на компьютере распределение $\psi: \Z_q \to [0, 1]$, можно оценить $\mathsf{DFR}$ для данного параметра $t$ в $\mathsf{ECC}$ по метрике Хэмминга.

\subsection{DFR по Ли}

Теперь проанализируем, что происходит в метрике Ли. Мы умеем восстанавливать $\widetilde{m}$ с $\|\widetilde{m}-m\|_L \leq t$. Назовём $x_i = |(\widetilde{m}-m)_i|_L$. Теперь нам подходят вектора $\widetilde{m}-m = (x_1, \ldots, x_n)$ с $x_1+\ldots+x_n \leq t$. Зная $\psi$, можно вычислить $\Pr(x_i = k)$ для $0 \leq k < Q$. Назовём это распределение $\sigma$.
\begin{equation*}
\sigma[m] = \~\~\~\!\sum_{\Demap(x) = m}\~\~\~{\psi[x]}; \qquad P(z) = \sum_{m=0}^{Q-1}{\sigma[m]z^m}; \qquad \mathsf{DFR} \leq \sum_{i=t+1}^{(Q-1)n}{P^{\?n}\?[i]}
\end{equation*}

\noindent То же работает и для метрики Хэмминга, беря $P(z) = (1-\Pr(\mathcal{E}))+Pr(\mathcal{E})z$.

\subsection{Границы на скорость кода}

Умея считать оценку на $\mathsf{DFR}$ для данного $t$, подберём его, чтобы вероятность ошибки была меньше порогового значения. После этого по кодовому расстоянию $d = 2t+1$ и размерности $n$ можно посчитать границы Хэмминга~\cite{Hamming_bound} и Варшамова-Гилберта~\cite{Gilbert_bound},~\cite{Varshamov_bound} на его размер $M$.

Примем $V(r)$ --- объём шара радиуса $r$. В метрике Хэмминга шары стандартные,
в метрике Ли же всё немного хитрее. Для $0 \leq i < Q$ положим $c_i = 2-I\{i = 0 \vee 2i = Q\} = |\{s \in \Sigma_Q \colon |s|_L = i\}|$. После этого выводим:
\begin{equation*}
	V_H(r) = \sum_{i=0}^{r}{C_n^i(Q-1)^i}; \qquad P(z) = \sum_{m=0}^{Q-1}{c_mz^m}; \qquad V_L(r) = \sum_{i=0}^r{P^{\?n}\?[i]}
\end{equation*}
Для Хэмминга получается $P(z) = 1+(Q-1)z$. Дальше стандартно:
\begin{equation*}
	M_H \cdot V(t) \leq Q^n \leq M_{GV} \cdot V(d-1) \;\, \reqv \;\,
	M_H \leq \left\lfloor\frac{Q^n}{V(t)}\right\rfloor \:\text{и}\;\, M_{GV} \geq \left\lceil\frac{Q^n}{V(2t)}\right\rceil
\end{equation*}

После этого вычисляются границы на скорость оптимального кода.
