\section{Постановка задачи}
\label{sec:Chapter2} \index{Chapter2}

%Необходимо формально изложить суть задачи в данной секции, предоставив такие
%ясные и точные описания, которые позволят в последующем оценить, насколько
%разработанное решение соответствует поставленной задаче. Текст главы должен
%следовать структуре технического задания, включая как описание самой задачи,
%так и набор требований к ее решению.

Пусть $2 \leq Q \leq q$. Определим отображение $\Map: \Sigma_Q \to \Z_q$, как:
\begin{equation*}
	\Map(s) = \left\lfloor\frac{sq}{Q}\right\rfloor
\end{equation*}

В обратную сторону, положим $\Demap: \Z_q \to \Sigma_Q$, как $\Demap(x)$ --- прообраз ближайшего к $x$ по метрике Ли в $\Z_q$ остатка из $\Map(\Sigma_Q)$. Если таких несколько, выберем минимальный из них.

После этого сообщение $m \in \Sigma_Q^n$ станем кодировать и декодировать посимвольно $\Map: \Sigma_Q^n \to \mathcal{R}_q^n$ и $\Demap: \mathcal{R}_q^n \to \Sigma_Q^n$.

Теперь можно описать протокол для передачи сообщений:

\begin{algorithm}
	\caption{Генерация ключей}
	\begin{algorithmic}
		\Require $q, k \in \N$
		\item $\bold a \leftarrow \Z_q$
		\item $\bold s, \bold e \leftarrow \chi_k$
		\item $\bold b = \bold a\bold s+\bold e$
		\Ensure $pk = (\bold b, \bold a), sk = \bold s$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\caption{Шифрование}
	\begin{algorithmic}
		\Require $m \in \Sigma_Q^n, \; pk$
		\item $\bold{s'}, \bold{e'}, \bold{e''} \leftarrow \chi_k$
		\item $\bold u = \bold a\bold{s'}+\bold{e'}$
		\item $\bold v = \bold b\bold{s'}+\bold{e''}+\Map(m)$
		\Ensure $c = (\bold u, \bold v)$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}
	\caption{Разшифровывание}
	\begin{algorithmic}
		\Require $c, \; sk$
		\item $\widetilde m = \Demap(\bold v-\bold u\bold s)$
		\Ensure $\widetilde{m}$
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

При этом шумом $\bold z$ назовём $\bold v-\bold u\bold s-\Map(m)$. Имеем:
\begin{equation*}
	\bold z = (\bold b\bold{s'}+\bold{e''})-(\bold a\bold{s'}+\bold{e'})\bold s = \bold e\bold{s'}-\bold{e'}\bold s+\bold{e''}
\end{equation*}

\newpage
Сложность взлома этой системы основана на $\mathsf{RLWE}$-problem:
\begin{enumerate}
	\item Зафиксируем некоторый многочлен $\bold s \in \mathcal{R}_q^n$.
	\item Пусть $\bold a$ --- многочлен из $\mathcal{R}_q^n$ со случайно равномерно независимо в совокупности сгенерированными коэффициентами.
	\item Пусть $\bold e$ --- многочлен из $\mathcal{R}_q^n$ со случайно независимо в совокупности сгенерированными из $\chi_k$ коэффициентами.
	\item По известным $\bold a$ и $\bold b = \bold a\bold s+\bold e$ нужно восстановить $\bold s$.
\end{enumerate}

Данная задача является модификацией $\mathsf{LWE}$-problem:
\begin{enumerate}
	\item Зафиксируем некоторый вектор $s \in \Z_q^n$.
	\item Пусть $A$ --- матрица $n \times m$ с элементами, сгенерированными случайно независимо в совокупности равновероятно из $\Z_q$.
	\item Пусть $e$ --- вектор из $\Z_q^n$ со случайно независимо в совокупности сгенерированными из $\chi_k$ координатами.
	\item По известным $A$ и $b = As+e$ нужно восстановить $s$.
\end{enumerate}

Известно, что при некоторых требованиях на $s$ и параметры данные задачи являются трудными для решения. Таким образом, велика вероятность и устойчивости к взлому соответствующих им протоколов.

Вообще, сложность задачи измеряется кол-вом итераций алгоритма, её решающим. В случае $\mathsf{WCH}$ учитывается худший исход, а при $\mathsf{ACH}$ --- средняя величина по всем возможным входам.

В частности, $\mathsf{P}$ --- класс задач, решаемых за полиномиальное время, а $\mathsf{NP}$ ({\it Nondeterministic Polynomial}) --- задач, в которых решение за полиномиальное время может быть проверено на правильность.

Кроме того есть мн-во промежуточных классов, с более или менее строгими ограничениями на задачи в них. Тем не менее, до сих пор доподлинно не известно, выполняется ли $\mathsf{P} = \mathsf{NP}$, хотя большинство учёных и не верят в правдивость столь сильного утверждения.

Возвращаясь к протоколу передачи, заметим, что событие $\widetilde m \neq m \eqv \Demap(\bold z) \neq 0^n$. Следовательно, можно рассматривать процесс зашифровывания, как $\mathsf{RLWE}$-канал, который при передаче по нему сообщения $\Map(m)$ из $\mathcal{R}_q^n$ добавляет к нему шум $\bold z$ также из $\mathcal{R}_q^n$.

Понятно, что чем выше скорость канала, тем меньше длина сообщения требуется для отправки фиксированного кол-ва информации, и тем быстрее работает передача.

С другой стороны, $\DFR$ должен оставаться достаточно мал (в этой статье используется порог $10^{-6}$). В итоге, полезной задачей является оценить из теоретико-информационных и вычислительных соображений границы на скорость передачи в зависимости от параметров канала.
